%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}

\title{Statistiques\\Variations de fonctions}
\date{10/02/20}
\classe{2\up{nde}}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  L'exercice \ref{e:serie} est optionnel. Faire l'exercices \ref{e:linearite}. Faire un des deux exercices \ref{e:affine} ou \ref{e:inverse} (l'exercice \ref{e:inverse} est plus difficile). Faire l'exercice \ref{e:libre}.
\end{em}

\begin{exercice}[Statistiques --- Optionnel]\label{e:serie}
  Donner une série statistique vérifiant le plus de contraintes possibles parmi :
  \begin{itemize}
    \item la médiane est 12 ;
    \item le troisième quartile est 15 ;
    \item la moyenne est 10 ;
    \item l'étendue est 11.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Linéarité de la moyenne --- Obligatoire]\label{e:linearite}
  \begin{em}
    Tous les calculs de cet exercice (y compris les calculs de moyenne) peuvent être faits à la calculatrice, sans justifier.
  \end{em}
  Lors d'un devoir, un professeur a mis les notes suivantes (sur 20) à ses élèves.
  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|cccc}
    Note & 4 & 6 & 8 & 10 \\
    \hline
    Effectif & 1 & 6 & 4 & 2 \\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne à ce devoir.
  \end{enumerate}
  Le professeur se dit que son sujet était bien trop dur, et il souhaite remonter les notes de ses élèves. Il hésite entre deux méthodes.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item \emph{Méthode 1.} Le professeur ajoute 4 points à chaque élève.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les nouvelles notes obtenues par les élèves.
        \item Calculer la nouvelle moyenne de sa classe.
        \item Quelle opération a été effectuée pour passer de l'ancienne moyenne à la nouvelle ?
      \end{enumerate}
    \item \emph{Méthode 2.} Le professeur multiplie chaque note par $1,5$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les nouvelles notes obtenues par les élèves.
        \item Calculer la nouvelle moyenne de sa classe.
        \item Quelle opération a été effectuée pour passer de l'ancienne moyenne à la nouvelle ?
      \end{enumerate}
    \item Compléter les conjectures suivantes (qui s'appliquent à \emph{n'importe quelle} série statistique).
      \begin{enumerate}
        \item Lorsqu'on ajoute le même nombre à toutes les valeurs d'une série statistique, comment varie sa moyenne ?
        \item Lorsqu'on multiplie toutes les valeurs d'une série statistique par la même valeur, comment varie sa moyenne ?
      \end{enumerate}
    \item À votre avis, \emph{sans calculer les nouvelles notes}, quelle serait la nouvelle moyenne si l'on commençait pas multiplier toutes les notes par 1,5, puis qu'on ajoutait 4 points ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations d'une fonction affine --- Faire cet exercice ou l'exercice suivant]\label{e:affine}
  Le but de l'exercice est d'étudier les variations des fonctions $f:x\mapsto 3x-2$ et $g:x\mapsto -x+1$.
  \begin{enumerate}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item Tracer dans un repère orthonormé les courbes de $f$ et $g$, et donner leurs variations par lecture graphique.
    \item \emph{Étude de $f$.} Soient $a$ et $b$ deux nombres tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le raisonnement suivant avec les signes $<$ ou $>$.
          \begin{align*}
            a &\ldots b\\
            3a & \ldots 3b\\
            3a-2 &\ldots 3b-2\\
            f(a) &\ldots f(b)
          \end{align*}
        \item En déduire le sens de variations de $f$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Étude de $g$.} Soient $a$ et $b$ deux nombres tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le raisonnement suivant avec les signes $<$ ou $>$, et en justifiant le passage à la deuxième ligne.
          \begin{align*}
            a &\ldots b\\
            -a & \ldots -b \text{\hspace{1cm}car \ldots}\\
            -a+1 &\ldots -b+1\\
            g(a) &\ldots g(b)
          \end{align*}
        \item En déduire le sens de variations de $g$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variation de la fonction inverse --- Faire cet exercice ou l'exercice précédent]\label{e:inverse}
  Le but de l'exercice est d'étudier les variations de la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{x}$, définie sur $\mathbb{R}^*$ (appellée \emph{fonction inverse}).

  \begin{em}
    Nous avons vu dans le cours les variations de la fonction inverse. Nous allons ici prouver cette propriété : donc faites comme si vous ne connaissiez pas cette partie du cours.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item \emph{Conjecture}
      \begin{enumerate}
        \item Dans un repère orthonormé, tracer l'allure de la courbe représentative de $f$ (c'est-à-dire : tracer la \emph{forme} de la courbe, sans respecter précisément les abscisses et les ordonnées).
        \item Par lecture graphique, conjecturer les variations de $f$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Travail préliminaire. Les deux questions sont indépendantes.}
      Soient $a$ et $b$ deux nombres de même signe, non nuls, tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que le produit $ab$ est strictement positif (rappel : $a$ et $b$ sont de même signe).
        \item Montrer que $\frac{1}{b}-\frac{1}{a}=\frac{a-b}{ab}$.
        \end{enumerate}
      \item\emph{Démonstration}
        \begin{multicols}{2}
      Soient $a$ et $b$ deux nombres de même signe, non nuls, tels que $a<b$. Voici la démonstration de la décroissance de la fonction $f$.

      Les \emph{calculs} sont complets, mais il manque beaucoup de justifications. Répondre aux questions suivantes pour justifier chaque étape de calcul.

      Utilisez les résultats de la question précédente pour répondre à certaines questions !
      \columnbreak
      \begin{align}
        a&< b\\
        a-b&<0\\
        \frac{a-b}{ab}&<\frac{0}{ab}\\
        \frac{1}{b}-\frac{1}{a}&<0\\
        \frac{1}{b}&<\frac{1}{a}\\
        \frac{1}{a}&>\frac{1}{b}
      \end{align}
    \end{multicols}
        \begin{enumerate}
          \item Quelle opération a été faite pour passer de la ligne 1 à la ligne 2 ? Même question pour le passage de la ligne 4 à la ligne 5 ?
          \item Pour passer de la ligne 2 à la ligne 3, on a divisé par $ab$. Pourquoi le sens de l'inégalité n'a-t-il pas changé ?
          \item Justifier le passage de la ligne 3 à la ligne 4 : pourquoi $\frac{a-b}{ab}=\frac{1}{b}-\frac{1}{a}$, et pourquoi $\frac{0}{ab}=0$ ?
          \item Justifier le passage de la ligne 5 à la ligne 6.
        \end{enumerate}
    \item Conclure en dressant le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}^*$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercice libre --- Obligatoire]\label{e:libre}
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé (ou me l'envoyer par courriel), résoudre cet exercice, et vérifiez vos résultats avec le corrigé. Rendre l'énoncé avec la copie.

Faites l'exercice sur votre copie, mais je ne le corrigerai pas (sauf si vous le demandez).

Voici des exemples d'exercices pertinents, dans l'onglet \emph{« Seconde »} (mais vous pouvez en choisir d'autres si vous préférez).
\begin{itemize}
  \item Pour travailler le chapitre qui se termine (Variations de fonctions) :
    \begin{itemize}
      \item Extrema et Représentation graphique ;
      \item Comparer des images à partir du sens de variations ;
      \item Sens et Tableau de variations ;
      \item Tableau de variations et courbe ;
      \item Extrema locaux à partir du tableau de variations.
    \end{itemize}
  \item Pour réviser les vecteurs (en préparation au prochain chapitre) :
    \begin{itemize}
      \item Vecteurs.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
